**香港藝術發展局**（簡稱**藝發局**）（[英文](../Page/英文.md "wikilink")：），於1995年根據香港藝術發展局條例（[香港法例第](../Page/香港法例.md "wikilink")472章）成立\[1\]，是[香港專責策劃](../Page/香港.md "wikilink")、推廣及支持藝術發展的[法定機構](../Page/法定機構.md "wikilink")，其角色包括資助、政策及策劃、倡議、推廣及發展、策劃活動等。

## 組織架構

局內最高決策層為大會，由最多27人組成，由[行政長官委任](../Page/香港特別行政區行政長官.md "wikilink")，其中10位經由藝術界投票選出。大會成員包括主席、副主席各1名、不超過22名其他成員，以及3名政府部門首長
([民政事務局局長](../Page/民政事務局.md "wikilink")、[教育局](../Page/教育局_\(香港\).md "wikilink")[常任秘書長](../Page/常任秘書長.md "wikilink")、[康樂及文化事務署署長](../Page/康樂及文化事務署.md "wikilink"))或其代表。

大會下設6個委員會，包括管理、覆檢、策略、藝術支援、藝術推廣、審計，以及10個藝術組別，包括藝術行政、[藝術評論](../Page/藝術評論.md "wikilink")、[藝術教育](../Page/藝術教育.md "wikilink")、[舞蹈](../Page/舞蹈.md "wikilink")、[戲劇](../Page/戲劇.md "wikilink")、電影及媒體藝術、[文學](../Page/文學.md "wikilink")、[音樂](../Page/音樂.md "wikilink")、[視覺藝術](../Page/視覺藝術.md "wikilink")、[戲曲](../Page/戲曲.md "wikilink")；另設有藝術顧問和審批員。

## 歷史

  - 1982年當時[文康市政科成立諮詢性質的演藝發展局](../Page/文康市政科.md "wikilink")，為香港藝術發展局前身。
  - 1993年10月政府成立香港藝術發展局籌備工作小組。
  - 1994年4月1日香港藝術發展局正式成立，取代原有香港演藝發展局。
  - 1995年6月1日香港藝術發展局成為[法定機構](../Page/法定機構.md "wikilink")。\[2\]

## 資助形式

每年藝發局都會撥款資助香港藝術團體、藝術節目及出版藝術刊物。一般來說，共分為四種資助形式：

  - 「三年資助」支持香港大型專業藝團作長遠的發展。
      - 1999-2002年第一期三年資助，獲資助的六大藝團為[中英劇團](../Page/中英劇團.md "wikilink")、明日劇團、[進念二十面體](../Page/進念二十面體.md "wikilink")、[香港小交響樂團](../Page/香港小交響樂團.md "wikilink")、[香港芭蕾舞團及](../Page/香港芭蕾舞團.md "wikilink")[城市當代舞蹈團](../Page/城市當代舞蹈團.md "wikilink")。
      - 2002-2005年第二期三年資助，[劇場組合取代明日劇團](../Page/劇場組合.md "wikilink")，其餘藝團繼續獲得資助。
      - 2005-2007年屬過渡期，配合政府檢討資助政策，各藝團繼續獲得資助。
      - 2007年政府將六大藝團脫離藝發局資助架構，與原由[康文署資助的另外四個演藝團體](../Page/康文署.md "wikilink")，一併以「主要演藝團體」的名義，改由[民政事務局直接資助](../Page/民政事務局.md "wikilink")。
  - 「一年資助」有策略性地支持培養專業藝術團體的成長。
  - 「中介計劃」用來促進藝術的多元發展及為藝術家提供策略性支援。
  - 「計劃資助」公開支持藝團及藝術工作者的表演、展覽、出版、教育、創作、評論和存檔等等。

## 歷任主席

  - [何鴻卿](../Page/何鴻卿.md "wikilink")（1995-1996）
  - 周永成（1995-2000）
  - [何志平](../Page/何志平.md "wikilink")（2000-2002）
  - 陳達文（2002-2005）
  - [馬逢國](../Page/馬逢國.md "wikilink")（2005-2011）
  - [王英偉](../Page/王英偉.md "wikilink")（2011-）

## 來源參考

## 外部連結

  - [香港藝術發展局官方網站](http://www.hkadc.org.hk/tc/aboutus)
  - [香港藝術發展局臉書專頁](http://www.facebook.com/HKADCpage?ref=pb)

[Category:香港藝術團體](../Category/香港藝術團體.md "wikilink")

1.
2.